---
title: "02 - Transformations du plan"
author: "Jérôme Soucy"
---

## Question 1

Soit l'application affine dont la représentation analytique est donnée par

$$
w\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) = \left(\begin{array}{cc}1&-1\\2&0\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) + \left(\begin{array}{c}-1\\1\end{array}\right).
$$

#. Déterminez l'image du rectangle plein $\left\{(x,y) : x \in [0,2] ~\text{et}~y \in [0,1]\right\}$ par $w$.

#. Déterminez l'image par $w$ du triangle plein dont les sommets sont donnés par $$A = (1,1), B = (0,0) ~\text{et}~ C = (-1,1).$$

::: solution
#. C'est un parallélogramme (plein) de sommets $(-2,1), (-1,1), (1,5)$ et $(0,5).$

#. C'est un triangle (plein) de sommets $(-1,3), (-1,1)$ et $(-3,-1).$
:::

## Question 2

Trouvez l'expression analytique de l'isométrie qui envoie le triangle de la figure 1 sur celui de la figure 2.

![Figure 1](Triangle1.png){width=400px}

![Figure 2](Triangle2.png){width=400px}

::: solution
L'expression analytique d'une telle isométrie peut être exprimée de la façon suivante :

$$
w\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) = 
\left(\begin{array}{cc}-\frac{\sqrt{2}}{2}&\frac{\sqrt{2}}{2}\\
-\frac{\sqrt{2}}{2}&-\frac{\sqrt{2}}{2}\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) + 
\left(\begin{array}{c}1-\frac{\sqrt{2}}{4}\\\frac{\sqrt{2}}{4}\end{array}\right).
$$
:::

## Question 3

Trouvez l'expression analytique d'une application affine qui envoie le triangle de sommets $A = (-11,3),B = (1,12)$ et $C = (-1,14)$ sur le triangle de sommets $P = (90,-68), Q = (69,-53)$ et $R = (83,-59).$ On sous-entend ici que le point $A$ est envoyé sur $P$, le point $B$ sur $Q$ et le point $C$ sur $R.$ Il serait souhaitable d'utiliser un outil informatique pour faire les calculs.

::: solution
L'expression analytique de la transformation cherchée est&nbsp;:

$$
w\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) = 
\left(\begin{array}{cc}-4&3\\2&-1\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) + 
\left(\begin{array}{c}37\\-43\end{array}\right).
$$

**Imposition des conditions**

Il faut déterminer $a, b, c, d, e$ et $f$ tels que la transformation

$$
w\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) =
\left(\begin{array}{cc}a & b \\ c & d\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) +
\left(\begin{array}{c}e\\f\end{array}\right)
$$

soit telle que $w(A) = P$, $w(B) = Q$ et $w(C) = R$. Ces trois conditions se traduisent :

$$
w\left(\begin{array}{c}-11\\3\end{array}\right) =
\left(\begin{array}{cc}a & b \\ c & d\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}-11\\3\end{array}\right) +
\left(\begin{array}{c}e\\f\end{array}\right) =
\left(\begin{array}{c}90\\-68\end{array}\right),
$$

$$
w\left(\begin{array}{c}1\\12\end{array}\right) =
\left(\begin{array}{cc}a & b \\ c & d\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}1\\12\end{array}\right) +
\left(\begin{array}{c}e\\f\end{array}\right) =
\left(\begin{array}{c}69\\-53\end{array}\right),
$$

$$
w\left(\begin{array}{c}-1\\14\end{array}\right) =
\left(\begin{array}{cc}a & b \\ c & d\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}-1\\14\end{array}\right) +
\left(\begin{array}{c}e\\f\end{array}\right) =
\left(\begin{array}{c}83\\-59\end{array}\right),
$$

qui, sous forme d'équations, s'écrivent :

$$
\begin{align}
-11a + 3b + e &= 90, \\
-11c + 3d + f &= -68, \\
a + 12b + e &= 69, \\
c + 12d + f &= -53, \\
-a + 14b + e &= 83, \\
-c + 14d + f &= -59.
\end{align}
$$

**Résolution des systèmes**

On considère d'abord le système formé des équations ne contenant que les nombres $a,b$ et $e$ :

$$
\begin{aligned}
-11a + 3b + e &= 90,\\
a + 12b + e &= 69,\\
-a + 14b + e &= 83.
\end{aligned}
$$

Par la suite, on traite le système formé des équations ne contenant que les nombres $c,d$ et $f$ :

$$
\begin{align}
-11c + 3d + f &= -68,\\
c + 12d + f &= -53,\\
-c + 14d + f &= -59.
\end{align}
$$

Le premier système nous donne $a = -4$, $b = 3$ et $e = 37$, et le second conduit à $c = 2$, $d = -1$ et $f = -43$. Ainsi, la transformation cherchée est :

$$
w\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) =
\left(\begin{array}{cc}-4 & 3 \\ 2 & -1\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) +
\left(\begin{array}{c}37\\-43\end{array}\right).
$$
:::

## Question 4

Trouvez l'image du point de coordonnées $(x,y)$ par une homothétie de centre $(h,k)$ et de rapport $c$. (Suggestion : translatez d'abord le point $(x,y)$ selon le vecteur $(-h,-k)$ avant d'effectuer l'homothétie, puis translatez le point obtenu selon le vecteur $(h,k)$.)

::: solution
C'est le point de coordonnées $\left(cx+h(1-c), cy+k(1-c)\right)$.
:::

## Question 5

Trouvez deux similitudes qui envoient le segment $\mathcal{S}$, reliant les points $P = (-3,-1)$ et $Q = (-1,1)$, sur le segment $\mathcal{T}$, reliant les points $A = (3,1)$ et $B = (2,2)$. On sous-entend ici que le point $P$ est envoyé sur $A$, et le point $Q$ sur $B$.

::: solution
Les expressions analytiques des deux similitudes cherchées sont les suivantes :

$$
w_1\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) = 
\left(\begin{array}{cc}0&-\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&0\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) + 
\left(\begin{array}{c}\frac{5}{2}\\\frac{5}{2}\end{array}\right),
$$

$$
w_2\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) = 
\left(\begin{array}{cc}-\frac{1}{2}&0\\0&\frac{1}{2}\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) + 
\left(\begin{array}{c}\frac{3}{2}\\\frac{3}{2}\end{array}\right).
$$
:::

## Question 6

Trouvez l'expression analytique de la transformation affine correspondant à la projection orthogonale sur la droite d'équation $y = x$.

::: solution
Si $w$ désigne la projection orthogonale sur la droite d'équation $y = x$, alors

$$
w\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) = 
\left(\begin{array}{cc}\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right).
$$
:::

## Question 7

Soient $a,b,r\in]0,\infty[$, et $e,f\in\mathbb{R}$. Considérons l'application affine $w:\mathbb{R}^2\to \mathbb{R}^2$ dont l'expression analytique est donnée par

$$
w\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) = 
\left(\begin{array}{cc}a&0\\0&b\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) + 
\left(\begin{array}{c}e\\f\end{array}\right).
$$

Quelle est l'équation du lieu des points de $\mathbb{R}^2$ correspondant à l'image du cercle d'équation $x^2 + y^2 = r^2$ par $w$ ?

::: solution
Il s'agit d'une ellipse d'équation

$$
\frac{(x-e)^2}{(ar)^2} + \frac{(y-f)^2}{(br)^2} = 1,
$$

c'est-à-dire une ellipse centrée au point $(e,f)$ dont l'axe horizontal est de longueur $2ar$ et dont l'axe vertical est de longueur $2br$.
:::

## Question 8

On considère le triangle rectangle $\mathcal{T}:=\Delta BAC$ illustré ci-dessous dont les côtés sont de longueur $a, b$ et $c$. Le triangle $\mathcal{T}$ est l'union des triangles rectangles $\mathcal{T}_1:=\Delta ADC$ et $\mathcal{T}_2:=\Delta BDC$.

![Illustration du triangle rectangle](Pythagore.png)

1. Montrez que $\mathcal{T}_1$ et $\mathcal{T}_2$ sont semblables à $\mathcal{T}$.

2. D'après (a), il existe des similitudes $w_1$ et $w_2$ telles que $w_1(\mathcal{T})=\mathcal{T}_1$ et $w_2(\mathcal{T})=\mathcal{T}_2$. Soient $k_1$ et $k_2$, les rapports de similitude de $w_1$ et $w_2$ respectivement. Déterminez les valeurs de $k_1$ et $k_2$.

   ::: solution
   On trouve que $k_1 = \frac{a}{c}$ et $k_2 = \frac{b}{c}$.
   :::

3. Montrez que si $\mathcal{A}$ et $\mathcal{B}$ sont deux triangles semblables tels que $\mathcal{B}=w(\mathcal{A})$, où $w$ est une similitude de rapport $k$, alors Aire($\mathcal{B}$)=$k^2$Aire($\mathcal{A}$).

4. Désignons par $s, s_1$ et $s_2$ les aires des triangles $\mathcal{T}, \mathcal{T}_1$ et $\mathcal{T}_2$ respectivement. Utiliser ce qui précède, et l'égalité $s = s_1 + s_2$ pour démontrer le théorème de Pythagore.

5. Trouvez un ensemble $\mathcal{E}$ tel que $w_1(\mathcal{E})\cup w_2(\mathcal{E})=\mathcal{E}$.

   ::: solution
   On vérifie que $\mathcal{E} = \mathcal{T}$ fait l'affaire.
   :::